**α-變形菌**（**Alphaproteobacteria**）是[變形菌門](../Page/變形菌門.md "wikilink")（Proteobacteria）下的一個[纲](../Page/纲.md "wikilink")\[1\]。此綱的成員變異性極大，且共通點極少，但他們確實系出同源。α-變形菌大多都是[革兰氏阴性菌](../Page/革兰氏阴性菌.md "wikilink")，而有些包內寄生的物種缺少肽聚醣，而造成革蘭氏染色變異。\[2\]\[3\]

## 特性

α-變形菌包含多種細菌，其中包含[光自營細菌](../Page/光自營.md "wikilink")、植物共生菌（如[根瘤菌](../Page/根瘤菌.md "wikilink")）、內共生細菌（如*Wolbachia*），和胞內寄生細菌（如[立克次體](../Page/立克次體.md "wikilink")）。

此外，本綱還包含已滅絕的。[真核生物的祖先攝入了此種細菌](../Page/真核生物.md "wikilink")，進行[內共生作用](../Page/內共生學說.md "wikilink")，成為後來的[粒線體](../Page/粒線體.md "wikilink")\[4\]。還有一種生物技術上很喜歡使用的[農桿菌](../Page/農桿菌.md "wikilink")（Rhizobium
radiobacter）也是本綱成員，科學家常常使用本物種來將外來DNA導入植物基因體中。\[5\]另外，一些光自營生物像是[遍在遠洋桿菌](../Page/遍在遠洋桿菌.md "wikilink")（*Pelagibacter
ubique*）也屬於此綱，α-變形菌的微生物可能佔了海洋微生物的10%左右。

## 演化及基因體

關於本綱所屬的目，有人反對現行的分類法，尤其是**的地位，但大體上大家還是普遍接受。細菌的分類學一直是分類學家相當頭痛的問題，因為細菌的基因會彼此互相交流，且基因歧異度相當高（像是[遍在遠洋桿菌由於他的寄生行為](../Page/遍在遠洋桿菌.md "wikilink")，就會精簡化他的基因體）。在某些目中，其成員的GC含量變異也大的誇張\[6\]。舉個例子，像是*Pelagibacterales*、[立克次體目](../Page/立克次體目.md "wikilink")（*Rickettsiales*）和*Holosporales*三者的基因體都含有高AT含量，有人認為那其實是[趨同演化所導致的假象](../Page/趨同演化.md "wikilink")\[7\]\[8\]\[9\]，而反對方也有他們自己的論述\[10\]\[11\]\[12\]\[13\]。後來有人發現用以判斷分類依據的[rRNA中](../Page/rRNA.md "wikilink")，GC含量好像好像不太會受基因體變異影響。因此，rRNA中GC含量較高的
*Holosporales*
就被和低GC含量的*Pelagibacterales*和[立克次體目分開了](../Page/立克次體目.md "wikilink")\[14\]。

α-變形菌綱下有三個亞綱*Magnetococcidae*、[立克次體亞綱](../Page/立克次體.md "wikilink")（*Rickettsidae*）和柄桿菌亞綱（*Caulobacteridae*）\[15\]。[基群為](../Page/基群.md "wikilink")*Magnetococcidae*，此類別包含了許多[趋磁细菌](../Page/趋磁细菌.md "wikilink")（由於趨磁細菌為[多系群](../Page/多系群.md "wikilink")，因此只有部分包含於α-變形菌之下）\[16\]立克次體亞綱則由細胞內寄生的立克次體目（*Rickettsiales*），以及可以在胞外單獨生存的*Pelagibacterales*。柄桿菌亞綱則由*Holosporales*、紅螺旋菌目（*Rhodospirillales*）、鞘脂單胞菌目（*Sphingomonadales*）、紅細菌目（''
Rhodobacterales*）、柄桿菌目（*Caulobacterales*）、*Kiloniellales*、*Kordiimonadales*、短小盒菌目（*Parvularculales*），和*Sneathiellales''。

## 系統發生學

以下表格是根據[美国国家生物技术信息中心](../Page/美国国家生物技术信息中心.md "wikilink")（NCBI）\[17\]\[18\]
而樹狀圖則是根據所提供的16s rRNA分析結果\[19\]

  - 註：
    資料取自[美国国家生物技术信息中心](../Page/美国国家生物技术信息中心.md "wikilink")（NCBI）

## 參考文獻

## 外部連結

  -
  - [Bacterial (Prokaryotic) Phylogeny Webpage: Alpha
    Proteobacteria.](http://www.bacterialphylogeny.info/groupspecific/alphaproteo/alpha.html)

[Category:細菌](../Category/細菌.md "wikilink")
[Category:变形菌门](../Category/变形菌门.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.

5.  Chilton MD, Drummond MH, Merio DJ, Sciaky D, Montoya AL, Gordon MP,
    Nester EW., Stable incorporation of plasmid DNA into higher plant
    cells: the molecular basis of crown gall tumorigenesis, Cell. 1977
    Jun;11(2):263-71.

6.
7.

8.

9.

10.
11.

12.

13.

14.
15.
16. Bazylinski DA, Williams TJ, Lefèvre CT, Berg RJ, Zhang CL, Bowser
    SS, Dean AJ, Beveridge TJ. (2012) *Magnetococcus marinus* gen. nov.,
    sp. nov., a marine, magnetotactic bacterium that represents a novel
    lineage (*Magnetococcaceae* fam. nov.; *Magnetococcales* ord. nov.)
    at the base of the *Alphaproteobacteria*. Int J Syst Evol Microbiol.
    doi: 10.1099/ijs.0.038927-0

17.
18.

19. ['The All-Species Living Tree'
    Project](../Page/'The_All-Species_Living_Tree'_Project.md "wikilink").